\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem} %for strikeout and underline
\usepackage{tabulary} 

\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

% Themes, Colors, Fonts
\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\code}[1]{\textnormal{\lstinline|#1|}}


% ======================== title page =========================
\author{Jakob Czekansky, M.Sc.}
\title[OOP]{Brückenkurs Programmieren}
\subtitle{Tag 2: Animationen, Schleifen und Arrays}
\institute[THM]{Technische Hochschule Mittelhessen}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/priscilla-du-preez-FOsina4f7qM-unsplash.jpg}}
\date{03. September 2024}

\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

% ============================ begin document =================
\begin{document}
\newgeometry{left=3mm,right=3mm,top=0.5cm,bottom=.6cm}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%------------------------------------- Rückblick --------------------------------
\section[]{Rückblick}
\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 1: Variablen und Verzweigungen}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Variablen}
				\begin{lstlisting}
				int i = 10;
				float f = 3.5;
				boolean b = true;
				char c = 'x';
				String blabla = "Blabla";
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			\begin{block}{Logische Operatoren}
				\lstset{basicstyle=\LARGE\ttfamily}
				\begin{lstlisting}
				>  >=  ==  !=
				&&  ||  !
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{If-Abfrage}
				\begin{lstlisting}
				if (<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock1>
				} else {
				  <Anweisungsblock2>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			\begin{block}{Arithmetische Operatoren}
				\lstset{basicstyle=\LARGE\ttfamily}
				\begin{lstlisting}
				+  -  *  /  %
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

%------------------------------------- Inhalt --------------------------------
\section[]{}

\begin{frame}
	\frametitle{Inhalt}
	\tableofcontents
\end{frame}

% Repeat the table of contents before every section, highlighting the upcomming one.
\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}
	\frametitle{Inhalt}
	\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}

%------------------------------------- Animationen --------------------------------
\section{Animationen}
\subsection{Bewegungen}
\begin{frame}[fragile]{Animationen}
	Bisher: Erzeugen eines einzelnen Bildes $\Rightarrow$ laaangweilig

	\begin{block}{Beispiel: Animation}
		\vspace{-5mm}
		\begin{columns}[onlytextwidth]
			\begin{column}[t]{.2\textwidth}
				\begin{lstlisting}
				float x = 0;
				float vx = 8;
				void setup() {
				  size(800,100);
				  noStroke();
				  background(0);
				}
				\end{lstlisting}
			\end{column}
			\begin{column}[t]{.6\textwidth}
				\begin{lstlisting}
				void draw() {
				  fill(0,0,0,20);
				  rect(0,0,width,height);
				  fill(128,186,36);
				  float y = height/2.0;
				  y += 20*sin(x*0.02);
				  ellipse(x,y,50,50);
				  x += vx;
				  if(x >= width || x <= 0) {
				    vx *= -1;
				  }
				}
				\end{lstlisting}
			\end{column}
		\end{columns}
		\vspace*{-10pt}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Animationen: Was ist bekannt, was ist neu?}
	\begin{itemize}\itemsep11pt
		\item Variablen \checkmark
		\item Arithmetische Operatoren \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/} \checkmark
		\item Zuweisungsoperatoren \texttt{=}, \texttt{+=}, \texttt{*=}. ... \checkmark
		\item \texttt{rect}, \texttt{fill}, \texttt{ellipse}, ... \checkmark
		\item If-Abfrage \checkmark
		\pause\item \stress{\texttt{void setup() \{...\}} ?}
		\item \stress{\texttt{void draw() \{...\}} ?}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Animationen: \texttt{setup()} und \texttt{draw()}}
	\begin{block}{Definition}
		\stress{\texttt{setup()}} und \stress{\texttt{draw()}} sind \stress{vordefinierte Funktionen} von Processing. Sie dienen dazu, den Code zu strukturieren und eine \stress{game loop} aufzubauen.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{setup()} wird einmal zum Start ausgeführt.
			\item \texttt{draw()} wird ca. alle 15 ms ausgeführt in einer Schleife (engl. \emph{loop}).
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Syntax}
		\vspace{-3mm}
		\begin{lstlisting}
		<Variablendefinitionen>
		void setup() {
		  <Anweisungsblock>
		}
		void draw() {
		  <Anweisungsblock>
		}
		\end{lstlisting}
		\vspace{-3mm}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe: Der springende Punkt}
	Tippe das folgende Beispiel ab und erweitere es, so dass der Ball auch eine vertikale Geschwindigkeit bekommt.

	\begin{block}{Beispiel}
		\vspace{-3mm}
		\begin{columns}[onlytextwidth]
			\begin{column}[t]{.45\textwidth}
		\begin{lstlisting}
		//horizontale Position
		float x = 1;
		//horizontale Geschwindigkeit
		float vx = 4;

		void setup() {
		  size(400,300);
		}
		\end{lstlisting}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
		\begin{lstlisting}
		void draw() {
		  background(0);
		  x = x + vx;
		  //Ball prallt ab (l/r)
		  if (x <= 0 || x >= width){
		    vx = vx * -1;
		  }
		  ellipse(x, height/2.0, 20, 20);
		}
		\end{lstlisting}
	\end{column}
\end{columns}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Mausposition abfragen}
\begin{frame}{Animationen: Das Spiel mit der Maus}
	Immer noch keine Interaktion $\Rightarrow$ immer noch alles langweilig

	\begin{block}{Idee}
		Fang den springenden Punkt mit der Maus!
	\end{block}
	\begin{block}{Umsetzung}
		\begin{itemize}
			\item Wo befindet sich die Maus?
			\item Wie lautet die formale Bedingung für \enquote{getroffen}?
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Animationen: Wo befindet sich die Maus?}
	\begin{block}{Definition}
		Die Variablen \stress{\texttt{mouseX}} und \stress{\texttt{mouseY}} werden von Processing automatisch gesetzt. Sie geben die aktuelle Mausposition an.
	\end{block}
	\begin{block}{Beispiel}
		\begin{lstlisting}
		void setup() {
		  size(400,300);
		}
		void draw() {
		  ellipse(mouseX,mouseY,10,10);
		}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Animationen: Punkt im Kreis}
	Frage an die Mathematiker: Wann befindet sich ein Punkt in einem Kreis?

	\begin{center}
		\includegraphics{img/circle2.pdf}
	\end{center}

	\pause\begin{block}{Antwort}
		Die \stress{Distanz} zwischen dem \stress{Mittelpunkt} des Kreises und dem \stress{angegebenen Punkt} muss \stress{kleiner als der Radius} des Kreises sein.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Animationen: Distanzbestimmung}
	Nächste Frage: Wie bestimmt man die Distanz zwischen zwei Punkten?

	\only<1>{\begin{center}
		\includegraphics{img/distance.pdf}
	\end{center}}

	\pause
	\begin{center}
		\includegraphics{img/distance2.pdf}
	\end{center}

	\begin{block}{Antwort}
		Mit dem \stress{Satz des Pythagoras} lassen sich Distanzen bestimmen.
		%Die Wurzelfunktion heißt in Processing \texttt{sqrt} und $a^2$ lässt sich berechnen als \texttt{pow(a,2)}.
		Dafür gibt es in Processing die vordefinierte Funktion \stress{\texttt{dist(x1,y1,x2,y2)}}.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe: Fang den Ball!}
	Ändere dein Programm zum springenden Ball, so dass der Ball sich jetzt nur noch bewegt, wenn die Maus sich außerhalb des Kreises befindet.
	\begin{center}
		\includegraphics{img/circle2.pdf}\hspace{5mm} \includegraphics{img/distance2.pdf}
	\end{center}
	\begin{block}{Erinnerung}
		\begin{itemize}
			\item Mausposition: \texttt{mouseX}, \texttt{mouseY}
			\item Distanzbestimmung: \texttt{dist(x1,y1,x2,y2)}
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

%------------------------------ Schleifen ----------------------------------
\section{Schleifen}

\subsection{While}
\begin{frame}[fragile]{Schleifen}
	\begin{block}{Aufgabe}
		Stelle einen Farbverlauf mit 60 einzelnen Rechtecken dar.

		\vspace{2mm}\includegraphics[width=\textwidth]{img/Gradient.png}
	\end{block}
	Bisher: Eine Programmzeile pro Rechenoperation.\pause

	\vspace{2mm}
	\begin{columns}[onlytextwidth,t]
		\pause\begin{column}{.35\textwidth}
			\begin{overlayarea}{\textwidth}{4cm}
				\begin{lstlisting}
				int x = 0;
				fill(255-x*4,x*4,x*4);
				rect(x*10,0,10,60);
				x = x + 1;
				...
				\end{lstlisting}
			\end{overlayarea}
		\end{column}
		\pause\begin{column}{.75\textwidth}
			\begin{overlayarea}{\textwidth}{5cm}
				\includegraphics[width=\textwidth]{img/59lines-straight1.pdf}
			\end{overlayarea}
		\end{column}
	\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Schleifen: While}
	\begin{block}{Definition}
		Eine \stress{Schleife} (engl. \emph{loop}) erlaubt die wiederholte Ausführung eines Anweisungsblocks solange eine \stress{Fortsetzungsbedingung} erfüllt ist.
	\end{block}
	\begin{columns}[onlytextwidth,t]
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\begin{block}{Syntax}
				\begin{lstlisting}
				while (<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\begin{block}{Beispiel}
				\begin{lstlisting}
				int x = 0;
				while(x < 60) {
				  fill(255-x*4,x*4,x*4);
				  rect(x*10,0,10,60);
				  x = x + 1;
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}

	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe: Barcode}
	Erzeuge einen zufälligen Barcode mit einer Länge von 100 Pixeln.

	\vspace{5mm}\includegraphics{img/Barcode.png}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.5\textwidth}
			Tipps:
			\begin{itemize}
				\item Zufallsentscheidung an jeder Stelle
				\item 50/50: \lstinline|random(1) < 0.5|
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{.4\textwidth}
			\begin{block}{Erinnerung: While-Syntax}
				\begin{lstlisting}
				while (<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

%\begin{frame}[fragile]{While: Anschauliches Beispiel ;)}
%	Beispiel aus dem (studentischen) Leben: Solange du dich noch nicht am Boden festhalten musst, trinke ein weiteres Bier.\\[.2cm]
%	\begin{block}{Processing}
%		\begin{lstlisting}
%		boolean gleichgewichtOk = true;
%		int alkoholpegel = 0;
%		while (gleichgewichtOk) {
%		  gleichgewichtOk = alkoholpegel < random(10);
%		  alkoholpegel = alkoholpegel + 1;
%		}
%		\end{lstlisting}
%	\end{block}
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{While: Endlosschleife}
	Frage: Was passiert, wenn die Fortsetzungsbedingung immer erfüllt wird?\\[.2cm]
	\begin{block}{Processing}
		\begin{lstlisting}
		boolean gleichgewichtOk = true;
		int alkoholpegel = 0;
		while (gleichgewichtOK) {
		  alkoholpegel = alkoholpegel + 1;
		}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
	\vspace*{0.4cm}
	\pause Antwort: \textbf{Der Computer hört nie auf zu rechnen!}
\end{frame}

\subsection{For}
\begin{frame}[fragile]{Schleifen: For}
	Oft möchte man in einer Schleife einen Zähler verwenden und man weiß von Anfang an schon, wie oft die Anweisungen in der Schleife ausgeführt werden sollen.

	\vspace{5mm}$\Rightarrow$ Bauen wir doch einen Zähler direkt in das Schleifenkonstrukt ein!

	\vspace{5mm}\begin{block}{Syntax: For-Schleife}
		\begin{lstlisting}
		for (<Initialisierung>; <Bedingung>; <Schrittanweisung>) {
		  <Anweisungsblock>
		}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{For: Beispiel}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.5\textwidth}
			\begin{block}{Beispiel: For}
				\begin{lstlisting}
				for(int x = 0; x < 60; x++) {
				  fill(255-x*4,x*4,x*4);
				  rect(x*10,0,10,60);
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.4\textwidth}
			\begin{block}{Vergleich: While}
				\begin{lstlisting}
				int x = 0;
				while(x < 60) {
				  fill(255-x*4,x*4,x*4);
				  rect(x*10,0,10,60);
				  x = x + 1;
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}

	\vspace*{.2cm}
	Weiterer Vorteil:
	\begin{itemize}
		\item Schleifenkopf zeigt Anzahl der Durchläufe
		\item Endlosschleife sofort erkennbar
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Arrays}

\begin{frame}[fragile]{Arrays}
	Was macht man, wenn ein Programm viele Werte speichern muss?\\[.2cm]
	\begin{itemize}\itemsep10pt
		\item viele Werte speichern $\Rightarrow$ viele Variablen definieren
		\item genauso unpraktikabel wie Schleifen auszuschreiben
		\item Anzahl benötigter Variablen evtl. zu Beginn unbekannt
		\item[$\Rightarrow$] \stress{Variable von variabler Größe} benötigt
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Arrays: Definition, Zuweisung, Zugriff}
	Ein \stress{Array} ist eine Variable, die mehrere Werte vom gleichen Typ enthält.

	\begin{columns}[onlytextwidth,t]
		\begin{column}{.47\textwidth}
			\begin{block}{Definition}
				\begin{lstlisting}
				float[] a = new float[3];
				int[] b = new int[]{1,2,4};
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}{.47\textwidth}
			\begin{block}{Zuweisung}
				\begin{lstlisting}
				b[0] = 1;
				a[1+1] = 3.4;
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}

	\begin{columns}[onlytextwidth,t]
		\begin{column}{.47\textwidth}
			\begin{block}{Zugriff}
				\begin{lstlisting}
				int x = b[0];
				println(a[x+1]);
				int n = a.length;
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}{.47\textwidth}

		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Array als Regal}
	\hspace*{-.5cm}\includegraphics[width=4cm]{img/Array3D_same.png}
	\pause\includegraphics[width=4cm]{img/Array3D_different_crossed.png}
	\pause\includegraphics[width=4cm]{img/Array3D_push.png}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe: Balkendiagramm}
	Erstelle ein Array mit 10 positiven ganzen Zahlen und stelle es als Balkendiagramm dar.\\[3mm]

	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.6\textwidth}
			\begin{block}{Allgemeine Syntax}
				\begin{lstlisting}
				int[] ar = new int[10];
				ar[0] = 4;
				int x = ar[2];
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}{.35\textwidth}
			\includegraphics[width=4cm]{img/Bars.png}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

%\section{Ausblick: Klassen und Objekte}
%\begin{frame}[fragile]{Ausblick: Klassen und Objekte}
%	Was, wenn die normalen Datentypen nicht reichen?
%
%	\begin{block}{Problem}
%		Stelle \uline{zwei} hüpfende Bälle mit unterschiedlichen Farben dar.
%	\end{block}
%	\begin{block}{Lösungsideen}
%		\begin{columns}[onlytextwidth]
%			\begin{column}[t]{.35\textwidth}
%				\begin{itemize}
%					\item Zwei Variablensätze
%					\begin{lstlisting}
%					float x1,y1;
%					color c1;
%					float x2,y2;
%					color c2;
%					\end{lstlisting}
%				\end{itemize}
%			\end{column}
%			\begin{column}[t]{.55\textwidth}
%				\begin{itemize}
%					\item oder eigenen Typ \texttt{Ball} definieren!
%					\begin{lstlisting}
%					Ball b1,b2;
%					\end{lstlisting}
%				\end{itemize}
%			\end{column}
%		\end{columns}
%	\end{block}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]{Ausblick: Klasse als Bauplan}
%	\begin{columns}[onlytextwidth]
%		\begin{column}{.45\textwidth}
%			\LARGE\tt
%			class Auto \{
%
%			\includegraphics[width=\textwidth]{img/car-blueprint.pdf}
%
%			\}
%		\end{column}
%		\begin{column}{.45\textwidth}
%			\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/cars.pdf}
%		\end{column}
%	\end{columns}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]{Ausblick: Beispiel einer Klasse}
%	\begin{columns}[onlytextwidth]
%		\begin{column}{.6\textwidth}
%			\begin{lstlisting}
%			class Ball {
%			  float x,y;
%			  color c;
%			  Ball(float x, float y, color c) {
%			    this.x = x;
%			    this.y = y;
%			    this.c = c;
%			  }
%			}
%			void setup() {
%			  size(400,300);
%			  Ball b1 = new Ball(200,150,#FF0000);
%			  fill(b1.c);
%			  ellipse(b1.x,b1.y,20,20);
%			}
%			\end{lstlisting}
%
%		\end{column}
%		\begin{column}{.3\textwidth}
%			\includegraphics[width=\textwidth]{img/ball2.png}
%		\end{column}
%	\end{columns}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]{Ausblick: Bestandteile einer Klasse}
%	\vspace{-5mm}
%	\begin{columns}[onlytextwidth]
%		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
%			\begin{block}{Klassendefinition}
%				\begin{lstlisting}
%				class Ball {
%				  ...
%				}
%				\end{lstlisting}
%			\end{block}
%
%		\end{column}
%		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
%			\begin{block}{Instanzvariablen}
%				\begin{lstlisting}
%				float x,y;
%				color c;
%				\end{lstlisting}
%			\end{block}
%
%		\end{column}
%	\end{columns}
%	\begin{block}{Konstruktor}
%		\begin{lstlisting}
%		Ball(float x, float y, color c) {
%		  this.x = x;
%		  this.y = y;
%		  this.c = c;
%		}
%		\end{lstlisting}
%	\end{block}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]{Ausblick: Erzeugen und Verwenden von Objekten}
%	\vspace{-5mm}
%	\begin{block}{Konstruktoraufruf}
%		\begin{lstlisting}
%		Ball b1 = new Ball(200,150,#FF0000);
%		\end{lstlisting}
%	\end{block}
%	\begin{block}{Zugriff auf Instanzvariablen}
%		\begin{lstlisting}
%		fill(b1.c);
%		ellipse(b1.x,b1.y,20,20);
%		b1.x += 1;
%		\end{lstlisting}
%	\end{block}
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zusammenfassung - I}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Beispiel: For-Schleife}
				\begin{lstlisting}
				for (int i=0;i<end;i++) {
				  ellipse(i*10,20,10,10);
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Syntax: While-Schleife}
				\begin{lstlisting}
				while(<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}

		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zusammenfassung - II}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{\texttt{setup} und \texttt{draw}}
				\begin{lstlisting}
				void setup() {
				  //einmal am Anfang
				}
				void draw() {
				  //alle 15 ms
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}

			\begin{block}{Mausposition}
				\begin{lstlisting}
				void draw() {
				  ellipse(mouseX,20,10,10);
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Arrays}
				\vspace{-2mm}
				\begin{lstlisting}
				int[] numbers = new int[10];
				numbers[0] = 20;
				numbers[3+2] = numbers[0];
				int val = numbers[5];
				\end{lstlisting}
			\end{block}

		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\end{document}
